Большинство исследований, посвященных проблеме пополнения, выполнено в одном из районов Северного моря~--- так называемом Ваттовом море.	
Изначально было показано, что одним из ключевых факторов, влияющих на пополнение поселений Macoma balthica, является температура в зимний период, которая воздействует не напрямую, а через влияние на обилие хищников (\cite{Beukema_et_al_1998, Beukema_Dekker_2014, Dekker_Beukema_2014})

В ряде других работ также было показано влияние различных хищников на численность и распределение молоди маком. 
Так, для Ваттового моря именно обилием хищников объясняется формирование временных скоплений молоди маком на верхней литорали. 
При изучении факторов, обуславливающих такое распределение для \textit{M.~balthica} было показано, что обилие бентосных хищников больше на нижней литорали, и лишь молодь краба \textit{Carcinus maenas} в значительных количествах встречается на верхней литорали. 
В полевых и лабораторных экспериментах было показано, что присутствие хищников значительно снижает численность спата, в то время как влияния на крупных особей обнаружено не было. 
По-видимому, за первый год макомы выходят из-под контроля бентосными хищниками за счет увеличения размеров тела (\cite{Hiddink_et_al_2002_predation_epifauna}). 

Также при анализе динамики личинок различных беспозвоночных в планктоне было показано, что после суровых зим численность личинок краба \textit{Carcinus maenas} значительно снижалась, и они появлялись в планктоне на $6-8$ недель позже, чем после мягких зим. 
По-видимому, с этим временным несоответствием связано большее пополнение поселений маком после суровых зим (\cite{Strasser_Gunter_2001}).

В более поздних исследованиях на Ваттовом море было показано, что влияние суровых зим на пополнение \textit{M.~balthica} не столь широкомасштабно, как предполагалось ранее, и, по-видимому, существуют другие факторы, определяющие более локальные вариации в пополнении поселений (\cite{Strasser_et_al_2003, Flatch_2003}).
Пресс хищников не объяснил эти различия, изменения сообществ и поступления биогенных элементов не объяснили картину, поскольку действовали лишь на отдельных участках. 
Наиболее вероятным фактором, по мнению данных авторов, является топографическая разница между двумя акваториями, где располагались исследованные участки. 
Предполагается, что в зависимости от закрытости акватории островами, и преобладающего направления ветров, будет идти более или менее эффективный перенос личинок и биссусный дрифт, а, значит, и пополнение поселения (\cite{Strasser_et_al_2003}).

Для другого участка Ваттового моря было показано, что комбинация эффектов высокого пресса хищников вместе с высоким обилием взрослой макрофауны обуславливает 95 процентное снижение количества спата теллинид (\textit{M.~balthica} и \textit{Tellina tenuis}) после мягких зим (\cite{Flatch_2003}). 

Хотя влияние на пополнение поселения молодью плотности взрослых особей того же вида представляется достаточно логичным механизмом, существуют лишь отдельные работы, посвященные внутривидовым взаимодействиям у \textit{M.~balthica}. 
Так, в ряде работ показано, что плотность молоди не зависит от обилия взрослых маком (\cite{Olafsson_1989, Vincent_et_al_1989, Beukema_et_al_2001, Richards_et_al_2002}). 

 Также было показано, что влияние плотности взрослых маком на рост спата зависит от типа грунта. 
На илисто-песчаном грунте, где и взрослые, и молодые моллюски питаются как собирающие детритофаги, рост спата подавляется при увеличении плотности взрослых особей. 
На песке, где молодь питаются как собирающие детритофаги, а взрослые~--- как фильтраторы, влияния на рост спата показано не было (\cite{Olafsson_1989}).

Для Белого моря существуют лишь несколько работ, посвященных отдельным аспектам пополнения поселений маком. 
Так, И.В.Бурковским с соавторами показано, что макомы оседают вне плотных поселений взрослых (\cite{Burkovskiy_et_al_1998}). 
Также показано, что важную роль в динамике численности личинок и спата влияет принос личинок с соседних акваторий. 
В течение лета формируется сначала бимодальная размерная структура спата, с двумя пиками личинок в планктоне, которая к концу августа сливается в мономодальную (\cite{Zubakha_et_al_2000}). 
Показана высокая смертность особей на всех этапах пополнения поселения. Так, смертность пелагических личинок оценивают в $36,4$\% за сезон, а смертность спата~--- $59$\% за сезон (\cite{Burkovskiy_et_al_1998}).

\par\bigskip
%обсуждение
По нашим данным численность спата была одного порядка на трех участках ($4-5$~тыс.~экз./м$^2$), но в проливе Подпахта была выше на порядок (более $10$~тыс.~экз./м$^2$). 
Интересно отметить, что высокая плотность спата была отмечена именно в Подпахте, т.е. на участке с минимальной численностью взрослых особей. 

Учитывая имеющиеся оценки смертности спата нам показалось интересным посмотреть соотношение спата этого года и сеголетков. 
Сеголетками (возраст $1+$) считали особей длиной $1,1-2,0$~мм в соответствии с работой Н.В.Максимовича с соавторами, выполненной в исследованной акватории (\cite{Maximovich_et_al_1992}). 
Смертность спата маком за сезон оценивается в $59.1$\% (\cite{Burkovskiy_et_al_1998}). Полученные расчетные величины представлены в табл.~\ref{tab:spat_rasschet} и \ref{tab:N1_rasschet}.

\begin{table}[p]
\caption{Предположительное пополнение исследованных поселений \textit{Macoma balthica} в $2005$ году, рассчитанные на основе оценки смертности спата.}
\label{tab:spat_rasschet}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
                & $2005$ (расчет) & $2006$ \\ 
возраст         & $N_{sp}$      & $N_{1+}$  \\ \hline
Сухая салма     & $473$           & $194$  \\ \hline
бухта Лисья     & $415$           & $170$  \\ \hline
пролив Подпахта & $166$           & $68$   \\ \hline
бухта Клющиха   & $351$           & $144$  \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
	\footnotesize{Примечание: $N_{sp}$.~--- численность спата, экз./м$^2$, $N_{1+}$~--- численность сеголетков, экз./м$^2$.}

\end{table}


\begin{table}[p]
\caption{Предположительная эффективность пополнения исследованных поселений Macoma balthica к 2007 году, рассчитанные на основе оценки смертности спата.}
\label{tab:N1_rasschet}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
                & $2006$  & $2007$ (расчет) \\
возраст         & $N_{sp}$      & $N_{1+}$  \\ \hline
Сухая салма     & $4980$  & $2042$          \\ \hline
бухта Лисья     & $4040$  & $1656$          \\ \hline
пролив Подпахта & $4240$  & $1738$          \\ \hline
бухта Клющиха   & $10060$ & $4125$         \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
	\footnotesize{Примечание: $N_{sp}$.~--- численность спата, экз./м$^2$, $N_{1+}$~--- численность сеголетков, экз./м$^2$.}
\end{table}

Таким образом, расчетные величины обилия спата в $2005$ году на порядок отличаются от величин, показанных для $2006$ года. 
Возможно, это связано с значительными межгодовыми различиями в пополнении поселений, показанных для других участков (рис.~\ref{ris:dynamic_1year_Kandalaksha}). 
Также это может быть связано с тем, что приведенная оценка сделана для смертности за сезон, и смертность за последующую зиму может значительно занижать нашу оценку пополнения в $2005$ году. 

Размерная структура спата на всех исследованных участках характеризуется мономодальностью. 
Подобные данные были получены М.А. Зубахой с соавторами (2000), однако в данной работе было показано, что мономодальное распределение спата формируется в конце лета. 
Изначально при оседании формируется бимодальная размерная структура, связанная с двумя пиками численности личинок в планктоне, и затем за счет различной скорости роста личинок два пика постепенно сливаются (\cite{Zubakha_et_al_2000}).
На исследованных участках максимальный размер плантиграды имели на участке в бухте Клющиха ($0,4 - 1,5$~мм с модой $0,75$~мм), а минимальный в проливе Подпахта ($0,35 - 0,8$~мм с модой $0,5$~мм). 
Это хорошо согласуется с данными Е. Олафссона, который показал, что на песчаных грунтах нет подавления роста спата взрослыми особями, наблюдаемого на илисто-песчаном грунте (\cite{Olafsson_1989}). 
Участок в бухте Клющиха отличался отсутствием алевритов и пелитов (табл.~\ref{tab:grunt_granulometriya_White}), в то время как остальные характеризовались значительным заилением. 
В $1998$ году на участке Сухая салма к $25$~августа моду формировали особи длиной $0,55 - 0,75$~мм с небольшим преобладанием группы $0,65$~мм (\cite{Zubakha_et_al_2000}). 
По нашим данным к $20$~августа структура поселения была с выраженным пиком при длине спата $0,65$~мкм. 
Разброс размеров в $1998$ году был от $0,35$ до $0,95$~мм, а в $2006$ от $0,3$ до $0,85$~мм, то есть в $2006$ году особи были более мелкие, не смотря на более поздние сроки сбора материала. 

При анализе корреляции количества спата и обилием взрослых особей \textit{M.~balthica} было показано, что с биомассой достоверной корреляции нет, а есть отрицательная с численностью. 
Между тем, если предполагать трофическую или топическую конкуренцию, то следовало бы ожидать наличия именно отрицательной корреляции с биомассой, поскольку более крупные макомы имеют больший радиус облова и отбирают на себя больший поток энергии (\cite{Olafsson_1989, Zwarts_et_al_1994}). 
Тогда возникло предположение, что такая картина может объясняться взаимодействием спата с более мелкими, но более многочисленными макомами. 
Однако при анализе корреляции численности спата и количества маком различных размеров это показать не удалось.

Дисперсионный анализ показал, что численность спата сильно варьирует в зависимости от участка, и фактор участок определяет $45 \pm 6,8$\% вариации. 
Это может быть связано с сильной вариабельностью численности личинок в планктоне на различных участках (\cite{Maximovich_Shilin_2012}). 
Кроме того, поскольку в данном исследовании не проводилось наблюдение за динамикой оседания спата, то наблюдаемая картина является результирующей оседания и последующего перераспределения маком за счет биссусного дрифта (\cite{Armonies_Hellwig-Armonies_1992, Huxham_Richards_2003}).
Хотя для фактора численность взрослых маком сила влияния недостоверна, но поскольку анализ силы влияния фактора более слабый, чем дисперсионный анализ, то можно говорить о влиянии численности взрослых маком на количество спата. Но оценить влияние на имеющемся материале невозможно.

Интересные результаты получились при анализе влияния местообитания и численности взрослых маком на отдельные размерные группы маком. 
Для особей длиной более $5$~мм характер влияния факторов аналогичен таковому у спата, в то время как для особей длиной $1,1 - 5,0$~мм влияние фактора <<участок>> недостоверно, а влияние численности взрослых маком больше. 
Можно было бы предположить, что именно количество особей длиной $1,1 - 5,0$~мм определяет численность маком в поселении, однако корреляция между этими параметрами оказалась недостоверной.

Попытка выявить влияние на численность спата маком обилия макрозообентоса, что было показано в Ваттовом море (\cite{Flatch_2003}), не показала достоверной связи между данными показателями. 
Возможно, это связано с тем, что в Ваттовом море в исследованных поселениях обилие определялось количеством двустворчатого моллюска \textit{Cerastoderma edule} и пескожила \textit{Arenicola marina}, в то время как в исследованных нами поселениях не было столь крупных и активно изменяющих среду организмов. 

\par\bigskip
В данной работе мы оценивали успешность пополнения беломорских поселений \textit{M.~balthica} по численности годовалых особей.
Данный показатель варьировал в значительных пределах: от $0$ до $5,5$~тыс.~экз./м$^2$.
Таким образом, исследованные поселения демонстрируют характерную для Белого моря нерегулярность пополнения (\cite{Maximovich_et_al_1991, Maximovich_Gerasimova_2004, Gerasimova_Maximovich_2009}).

Считается, что пополнение локальных поселений массовых бентосных организмов с планктонной личинкой не зависит от количества половозрелых особей в нем, поскольку единый личиночный пул в планктоне формируется за счет всех половозрелых особей в гидрологически-замкнутой акватории (\cite{Maximovich_Shilin_2012}.
Мы попробовали на имеющихся материалах проверить данную гипотезу.
Поскольку для маком в Белом море показано (\cite{Semenova_1980, Maximovich_1985}), что ключевым фактором для возможности половозрелости является именно размер, а не возраст животного, и этот размер для макомы составляет 8 мм, мы оценивали корреляцию численности годовалых особей в поселении с численностью особей длиной более $8$~мм в предыдущий год (т.е.в год оседания).
Хотя была обнаружена низкая достоверная корреляция данных параметров, очевидно (рис.~\ref{ris:N1year_vs_N8mm}) что разброс данных величин достаточно высокий и влияние данного вактора невелико.
В пользу гипотезы о формировании общего личиночного пула на значительной акватории говорит и синхронность пополнения, наблюдаемая в ряде исследованных поселений (табл.~\ref{tab:Mantel_dynamic_N1y}).
Единственное поселение, для которого не показана синхроность с остальными --- на острове Ломнишном, наиболее удаленном поселении от остальных участков.
Однако прямой связи расстояния со степенью синхронности пополнения поселений обнаружено не было.

В Баренцевом море мы не проводили анализа пополнения, однако по данным размерной структуры можно сделать некоторые выводы.
На Дальнем пляже особи размером $2-3$~мм встречаются ежегодно, хотя бы в единичном количестве.
В данном районе такой размер характерен для маком возрастом $1+$ (\cite{Nazarova_et_al_2010}), таким образом, можно говорить о регулярном пополнении поселений молодью. 
Однако эффективность пополнения различается год от года. 
Наиболее успешные пополнения поселения молодью, по-видимому, происходили в $2005-2007$ годах, что и обусловило увеличение численности маком в $2006-2008$ годах на данном участке.
Таким образом, значительные межгодовые различия в эффективности пополнения поселений маком молодью характерны как для Белого, так и для Баренцева морей.

