Двустворчатый моллюск \textit{Macoma balthica} является типичным представителем литоральной фауны в Белом и Баренцевом морях. 
В Белом море данный вид формирует плотные скопления, причем поселения в Кандалакшском заливе характеризуются максимальной средней плотностью в европейской части ареала вида. 
В то же время биомасса в данном районе остается сравнимой с другими поселениями в европейской части ареала.
Такое распределение может быть связано с тем что в центральной части ареала молодь может практически полностью выедаться хищниками, и это обуславливает низкую численность в поселениях. 
В то же время, поскольку биомасса связана в первую очередь с обилием взрослых особей, то она остается сравнимой.
В Баренцевом море \textit{M.~balthica} на литорали Западного Мурмана и Кольского залива также формирует плотные поселения, в то время как на литорали Восточного Мурмана плотность поселений данного вида редко превышает $100$~экз./м$^2$.


Динамика размерной структуры поселений {\it M.~balthica} в Белом и Баренцевом морях представлена двумя типами.
Более распространенный вариант: чередование бимодального и мономодального распределение особей по размерам. 
При этом первый пик формируют молодые особи (обычно длиной до 5~мм), а в случае бимодальной добавляется второй модальный класс из взрослых особей (в Белом море длиной 9 -- 12~мм, в Баренцевом~--- 10 -- 17~мм). 
В Баренцевом море часто новое пополнение происходит до ухода старшей генерации и наблюдается три модальных группы. 
Такой тип динамики связан с различной успешностью ежегодного пополнения поселений молодью и, по-видимому, наличием внутривидовой конкуренции между взрослыми и молодыми особями.
В некоторых условиях формируется более редкий тип динамики с ежегодным повторением мономодальной размерной структуры. 
Возможно, это связано со специфическими условиями гидродинамики, в которых происходит разделение молодых и старых особей по способу питания и, таким образом, снижение внутривидовой конкуренции и возможность большего успеха ежегодного пополнения поселения молодью. 
Другое возможное объяснение~--- формирование такого типа динамики в поселениях, находящихся под прессом хищников, которые уменьшают численность взрослых особей.

Макомы в Баренцевом море гетерогенны по скорости роста. 
Более высокая скорость роста была отмечена у особей {\it M.~balthica} обитающих в среднем горизонте литорали.
Возможно, это связано с соотношением времени питания и прогрева литорали, в результате чего особи в среднем горизонте оказываются в наиболее выигрышных условиях.
Также показано увеличение среднего годового прироста в более восточных поселениях на Мурманском побережье, однако на данном этапе исследований этот градиент сложно интерпретировать.
При рассмотрении региональной изменчивости скорости роста было показано, что в Белом и Баренцевом морях данный показатель не различается.
Анализ скорости роста в европейской части ареала показывает снижение данного показателя в краевых популяциях, причем на севере это снижение более выражено.

Динамика численности поселений {\it M.~balthica} в Белом море характеризуется значительными колебаниями, связанными в первую очередь с численностью сеголетков. Изменения плотности поселений маком оказываются синхронными в пределах значительной акватории.
Численность маком оказывается выше после холодных зим, таким образом, по-видимому, основное влияние оказывают ледовые условия.
Предположительно, в более холодные зимы устойчивый ледовый покров формируется раньше и надежнее, поэтому выживаемость спата в зимний период выше, что фиксируется в наших наблюдениях, как более эффективное пополнение поселения, приводящее к увеличению общей численности {\it M.~balthica}.

Обнаружение в поселениях, обитающих в присутствии беспозвоночных хищников, плотностно-зависимых процессов второго порядка позволяет говорить о том, что традиционно-предполагаемое минимальное влияние хищников на бентосные популяции в Арктических морях не соответствует действительности, и оказываемое на конкретное поселение воздействие может быть значимо.

Численность спата на порядок варьирует в пределах незначительной акватории.
Основное влияние оказывает топология местности.
Также, по-видимому, оседание спата снижено в поселениях в высокой численностью взрослых особей {\it M.~balthica}, хотя масштабы этого явления и конкретные механизмы остаются неизвестными.


